<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Half Bit</title><link>https://run.halfbit.top/</link><description>Recent content on Half Bit</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 02 May 2022 21:38:37 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://run.halfbit.top/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>核心逻辑？</title><link>https://run.halfbit.top/post/awareness/</link><pubDate>Mon, 02 May 2022 21:38:37 +0800</pubDate><guid>https://run.halfbit.top/post/awareness/</guid><description>&lt;p>看到近期的互联网频发的裁员的消息，看到圈内非常多的讨论，身边各种人的现状，自己也经历去年并不很“划算”的一波跳槽，汇总了一大些“浴中奇思”，记录如下。&lt;/p>
&lt;p>在大厂中攀登 Career Ladder 是需要努力和技巧的，上一篇文章提到的《意义革命》，以及更面向工程师的 Staff Engineer: Leadership beyond the management track ，都做了深入探讨。&lt;/p>
&lt;p>在大厂攀登 Career Ladder 积累的核心竞争力，普适性是很有限的。经过多年的锤炼，往往只是习惯了大厂中高举高打的做事风格，学会了在宏伟铺开的企业目标中成为一个合格的螺丝钉。&lt;/p>
&lt;p>去年跟阿里的一位准 P8 同事聊天，他以能够成担任一名中小企业的 CTO 为个人的目标，规划自己的职业生涯，刻意训练自己的表达能力，思考方式。在读的书，也是通识类居多。
从我观察到的身边认识几代互联网人看。第一代在 08 年前就加入阿里的，已经带着巨额的财富退休，不管怎么嚯嚯，依然有绝对的经济实力，这类不谈。第二代在 08 - 15 年间加入阿里，财富不及第一代的远超自由的程度，以杭州2套房（含1学区房）为标准，资产总额千万级别，要么依然在阿里的一个高位，要么成为互联网公司的高层，接近自由，上班比较轻松，生活中规中矩。
第三代部分来源第二代人，在 15-20年加入字节，凭借低于120美金的期权授予价格，目前依然在字节中努力奋斗，期望未来搭上近乎等同第一代人一般的快车。
第四代人，在大厂努力攀登 Career Ladder ，期权远看不到自由的可能，内心焦虑迷茫。&lt;/p>
&lt;p>其实第二，三，四代人，是一样的。近期被大厂 “毕业” 的，部分是大厂的资深 P8 及以上，包括未来的第三代人，“毕业”之后，他们在大厂积累的财富，往往也在市场被 “重新分配” 。经历蚂蚁上市，大厂离职，投资失败返贫的，数不胜数。&lt;/p>
&lt;p>不禁让我思考，我们期望在未来享受舒适体面的生活，核心的逻辑到底来源哪里。&lt;/p>
&lt;p>最近一期刘飞跟也谈钱的播客节目中，谈到一个观点：很多人都想赚很多钱，都想财富自由，但是很多钱是多少钱才够呢？财富自由后干什么呢？&lt;/p>
&lt;p>埋头在大厂攀登 Career Ladder ，努力加班赚钱，是否只是一种偷懒的行为呢？通过出售自己的时间来换取收入，是一种边际效应非常低的行为，这个观点多年前在《富爸爸穷爸爸》中也探讨过。&lt;/p>
&lt;p>所以，属于我的核心逻辑是什么呢？
虽然有一些模糊的想法，但是现在的我还给不了一个确切的答案。&lt;/p>
&lt;p>但是我有一些面向未来的事情应该在今天就开始做的：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>保持一个健康的身体，这是一切未来的基础，经历了疫情之后更是催生了一个大火的 HowToLiveLonger 项目&lt;/li>
&lt;li>投资自己。多想想做了这个事情，对自己的好处是什么，自己的成长在哪里，多余的可以溢出给公司，溢出给我的文章，但是前提，是自己有成长&lt;/li>
&lt;li>投递长期有益的关系。亲情，爱情，和实在的友情&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>以上。&lt;/p></description></item><item><title>《意义革命》</title><link>https://run.halfbit.top/post/the-meaning-revolution/</link><pubDate>Sun, 01 May 2022 14:21:09 +0800</pubDate><guid>https://run.halfbit.top/post/the-meaning-revolution/</guid><description>&lt;p>本书的作者，弗雷德·考夫曼，同时著有《清醒：如何用价值观创造价值》，这两本书都是我读过的对职场最有帮助的书。&lt;/p>
&lt;p>《清醒》揭示了一个合格的职场人的素质有哪些，而《意义革命》则是更进一步，对领导力和自我发展的启示。&lt;/p>
&lt;p>这里我很不想使用领导力这个词，不仅源于国内对于领导力的广泛的误读，妖魔化的诠释和滥用，以及我曾经经历过糟糕的经历。力更容易让人理解为一种 “术”，而非作者更想表达的，一种 “素养”。&lt;/p>
&lt;p>在职场中，我经历的历任管理者，只有现在这位，最接近书中描述的领导者。也是这本书开篇就能吸引我的原因，书中的原话 “不要把人视为资源” ，我当前的管理者也多次对我们强调。&lt;/p>
&lt;p>过往的管理者，往往行使着公司授予的权力，对下级下发命令，不关注人的成长，不启发下级的成长。曾经在这种管理之下的我，也未曾意识到问题。间接可以推测整个公司的生产力是低下的。一线的执行者也是迷茫的。&lt;/p>
&lt;p>这个伤害不仅体现具体的工作执行上，还体现在困难和危机的处理上。这两天在字节内网闹的很凶的绩效的申诉，其实在阿里也每年都有，但是在字节，让我看到不一样的是，大家更关注的是管理者的姿态。直接主管匿名发文洗白，间接主管在社交平台的高姿态发声，内审同事的不恰当处置，都一步步点燃了一线同学的愤怒。&lt;/p>
&lt;p>同时深感受益的还有另一个立场：站在在作为被领导的镜像位置上。我更能理解作为领导者他们面临的问题。在构建一个倡导领导素质的团队中，怎么更好的配合领导者，从而使自己成为一个更好的领导者。&lt;/p>
&lt;p>最后回到书名，意义，领导他人为什么有助于对意义的寻求，个人的突破，也是个耐人深思的观点。&lt;/p>
&lt;p>想必这本书会作为一本案头书，在未来被我反复翻看。&lt;/p></description></item><item><title>《置身事内》</title><link>https://run.halfbit.top/post/lifer/</link><pubDate>Fri, 08 Apr 2022 01:21:09 +0800</pubDate><guid>https://run.halfbit.top/post/lifer/</guid><description>&lt;h3 id="关于这本书本身">关于这本书本身&lt;/h3>
&lt;p>这本书的阅读体验非常棒，主要有几个来源：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>通俗易懂的叙述，介绍了微观/宏观的政府和经济的现象。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>读者的立场，作者站在跟大多数读者（包括我）的同一边，从非政策制定者的角度，探讨政治经济政策的客观影响，并倡导人文主义的政治/经济理念，读来也十分亲切。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>探究讳莫如深的官场秘事，政府事务，官员的决策，在作者的笔下亦无神秘之处。如作者文中的观点，政府和企业的边界是很模糊的。满足了读者们的好奇心，如爱读红楼梦的“宫闱秘事”的读者一样。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>解释的工具。我的书架上一直摆着一本书，书名就是《解释的工具》，虽然一直没读，但是这本书也仿佛可以呼应那本书名，解释了大多数读者亲身经历的社会变革的深层原因。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>这本书的作者也参加过播客节目《随机波动》，当时听了一些，对作者朴实的学者风范印象颇深，果然作品也并未让人失望。&lt;/p>
&lt;h3 id="直接的一些感想">直接的一些感想&lt;/h3>
&lt;p>个人仅仅是时代中的一粒浮萍。&lt;/p>
&lt;p>书中介绍的94年税改，是近代政府经济政策的一次重大转折。作为亲历者，尽管当时非常小，依然记得94年前，征税的执法者暴力踹开家门征税的恐怖画面。&lt;/p>
&lt;p>为响应更早的三线布局政策，西安交通大学也在同一时期从上海拆分迁移到内陆西安。在50年后我选择它成为母校，遗憾错过了一线城市的绝佳的发展机遇。&lt;/p>
&lt;p>当然也有好的，没有沿海城市的开放招商，也没有家乡的办厂发展，贫瘠的农村的小小家庭怎么培养两个大学生。&lt;/p>
&lt;p>近期的疫情政策，特别是上海出人意料的应对方式，更能印证书中的观点：民生和以人为本的缺失。&lt;/p>
&lt;p>虽然作者在书中还是乐观积极为主，但是个人不得不从个体的角度，更多的探究如何顺应政策和时代的背景，获得更大的收益。宏观经济的知识容易对个人产生虚妄的自信，结合宏观经济的理念，还原到个体的实实在在的财务管理上，才是真正的智慧。&lt;/p>
&lt;h3 id="微观和宏观的思考方式">微观和宏观的思考方式&lt;/h3>
&lt;p>虽然经济学向来有宏观和微观两个视角（案上也积灰已久），但是作者的观点和分析方式是特点鲜明的：纯粹探讨宏观经济和通行规律没有意义，必须结合实际场景（比如中国官场，政府和投资的深度结合）来分析，才更有意思，更有价值。而且在章节编排上，特意先探讨微观，再探讨宏观，是一个明显的抽象的思路。&lt;/p>
&lt;p>之前我也聊过一篇 &lt;a href="https://run.halfbit.top/post/1108-%E6%8A%BD%E8%B1%A1%E6%80%9D%E8%80%83%E8%BF%98%E5%8E%9F%E7%9C%8B%E6%B8%85%E7%9C%9F%E7%9B%B8/">抽象=思考，还原=看清真相&lt;/a> ，近期在实际做架构的过程中，也跟团队的同学们多次探讨。&lt;/p>
&lt;p>现在大多数工程做系统设计的视角，更多的还是在具体的实现方案/具体的问题上，而不是试图做抽象设计来解决更多的通用问题，更遑论 具体-抽象-具体的多轮推演。&lt;/p>
&lt;p>这本书就是一个非常棒的示范。&lt;/p></description></item><item><title>0321 消极性的缺失</title><link>https://run.halfbit.top/post/0321-%E6%B6%88%E6%9E%81%E6%80%A7%E7%9A%84%E7%BC%BA%E5%A4%B1/</link><pubDate>Mon, 21 Mar 2022 02:05:37 +0000</pubDate><guid>https://run.halfbit.top/post/0321-%E6%B6%88%E6%9E%81%E6%80%A7%E7%9A%84%E7%BC%BA%E5%A4%B1/</guid><description>&lt;p>去年写过一篇文章《无聊时间》，是受到一期播客节目的启发。无独有偶，昨天又听到一期播客，又聊到类似的话题，从而读了主播推荐的韩炳哲的《倦怠社会》，仿佛是对自己近几年状态的精确制导，近几月尤甚。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>有两种不同形式的能力。积极的能力是去做某事。与之相反，消极的能力是不去做某事，按照尼采的说法，是说“不”的能力。这种消极的能力有别于单纯的无能，即没有能力做某事。无能仅仅是积极能力的反面。它本身也是积极的，由于它和某件事物联结在一起，即它无法完成某事。消极的能力则超越了这种束缚于某件事物的积极性。它是一种不去做某事的能力。如果一个人缺少了消极的能力，那种不去感受某物的能力，而只有积极的能力，即感受的能力，那么感官将无助地面对汹涌而至、不由自主的刺激和冲动。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>不知道从何时开始，甚至是从大学刚毕业开始，自己就在一条“积极”的道路上。不管是上海，还是杭州，这两座城市被资本赋予的意义甚嚣尘上，个人总在不经意间被裹挟。自主的积极性成为了企业催眠员工的手段，进而渐渐渗透进个人潜意识，导致了个人主体性的消失。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>现代晚期的功绩主体不屈服于任何人。事实上，他已经不再是一个主体，因为主体的根本属性即是屈从（subject to）。他把自我积极化，解放自我，使其成为一个建设项目。从主体转化为项目却没有消除束缚。曾经来自他者的约束如今变为自我约束，后者却伪装成自由。这一发展变化同资本主义生产关系存在密切关联。当生产力达到一定程度时，自我剥削比他者剥削更有效率，功能更加强大，因为自我剥削伴随着一种自由的感觉。功绩社会是自我剥削的社会。功绩主体不断剥削自我，直至精力枯竭。他发展出一种自我攻击，并往往以自我毁灭为终结。建构自我的项目（Projekt）如同一枚子弹（Projektil），功绩主体开枪瞄准自身。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>在警惕自我攻击的倾向同时，怎么区别有意义的个人价值的实现，以及无意义的过度倦怠呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>一味的忙碌不会产生新事物。它只会重复或加速业已存在的事物。&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>我想答案可能是：决策。有消极意义的决策，不是做什么，而是选择不做什么。&lt;/p>
&lt;p>从去年到今年，在工作中让我最痛苦的两件事，都源于对自我不认可的事情的承诺。除了有讨好型人格倾向以及对自己发展危机的恐惧，更多的是决策的缺失，消极性决策的缺失。&lt;/p>
&lt;p>我们很容易总结我们做了什么，却不容易总结我们没做什么。原本不应该做的，却强行占有了过多的精力，消耗了信任，消解了更多本该有意义的时间和思考。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>当他表面看来无所作为时最为活跃，当他独自一人时最不孤独。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>附图 《有熊谷守一在的地方》&lt;/p>
&lt;p>希望未来也能拥有这独一份心境&lt;/p></description></item><item><title>0315 心力</title><link>https://run.halfbit.top/post/0315-%E5%BF%83%E5%8A%9B/</link><pubDate>Wed, 16 Mar 2022 00:07:37 +0000</pubDate><guid>https://run.halfbit.top/post/0315-%E5%BF%83%E5%8A%9B/</guid><description>&lt;p>穆阿迪布之所以能做到英勇无畏，也许是因为他从一开始就知道结局，一步也不离开他预见到的路径。这一点，他说得非常清楚。“我的行为就是验证我的预言，事实将证明，我是神明的终极仆从。”这样一来，一切力量都将为他所用，他的朋友和敌人都崇拜他。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>《沙丘2 沙丘救世主》&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>《问题》：事情开始的时候，我们能否预判到过程的风险，能否预判谁未来适合在什么岗位发展。如果与预判不符合，过程中需要额外采取什么样的手段来控制风险。&lt;/p>
&lt;p>这些问题最近一直萦绕着我，最近答案渐渐浮现，问题就在于心力的锤炼。&lt;/p>
&lt;p>以前在阿里的时候，每年做大促PM，往往预示着一个人第二年得到提名晋升的机会。还有阿里文化一直倡导的脑力、心力、体力，缺一不可。这些现象，直到最近，才慢慢对自己产生意义。&lt;/p>
&lt;p>大促是一年中最重要，最复杂的任务，完成它所需要的预判能力和应对能力要求很高。那怎么得到所谓的预判能力和应对能力，离不开脑力，心力，体力。足够的脑力为了快速理解问题，拆解复杂度，给出应对方案。心力为了时时跟进千头万绪的遗留问题，确保事事有着落。体力则是一切的根本。&lt;/p>
&lt;p>有一句老话说： To lead is to anticipate 。&lt;/p>
&lt;p>为什么公司中，需要有业务架构师，有业务TL，因为他们可以基于自己的经验，预判业务的发展，预判有价值（ROI高）的方向投入资源，因为他们的预判能带来最大的价值。&lt;/p>
&lt;p>在 NG / Junior / Pre-Senior 的阶段，往往从大头兵心态提供体力和堪堪的脑力，逐步能够完成工作/复杂工作/高效地完成复杂工作。到了 Senior 之后，对心力的要求是最高的。到这个阶段的切换过程是令人痛苦的，不仅要完成部分 Senior 应当承担的具体工作，还需要跟进事情，及时调整，预判方向，引领他人。&lt;/p>
&lt;p>别忘了，除了工作，还有生活。&lt;/p>
&lt;p>如果工作忙碌的档口，老师电话来，小孩在学校发烧了/把别的小孩揍了，还能否有足够的心力，继续兼顾工作/生活？&lt;/p>
&lt;p>心力是宝贵的资源，在不能准确预判的时候，投入足够的心力是可以把事情做好的。心力不够了，体力就会大受其累，疲于奔命。&lt;/p>
&lt;p>感谢 Guangzhao，Momoka 最近提供的情绪价值，如果没有，自己很难熬过这段时间。总是感慨，身边的人都很强很厉害，是阿里出来的佼佼者，不仅脑力出众，心力和沟通能力都非常棒，自己也看到不少差距。好在看到差距意味着有努力和成长的方向，如果自己再选一次，依然会做这个选择，那就无憾。&lt;/p></description></item><item><title>0103 变、30 / 8</title><link>https://run.halfbit.top/post/0103-%E5%8F%9830-8/</link><pubDate>Mon, 03 Jan 2022 03:52:37 +0000</pubDate><guid>https://run.halfbit.top/post/0103-%E5%8F%9830-8/</guid><description>&lt;p>上一篇文章标题多少沾到点公司的流量，意外导致粉丝数量翻番，从12 -&amp;gt; 30，多了很多陌生人，写内容就多了很多顾虑，首先是害羞作祟担心自己写的很内心的一些话被别人看到，其次是担心后续写的内容的质量满足不了新关注的人的期望，如果取关了我可能会比较难受。不过迟早是要发的，要取关的迟早也会取关的，还是保持初心吧，这里主要还是写给自己看的自留地。&lt;/p>
&lt;p>本来计划在2020的12月31号写的，捱到了今天，总之要总结下2021，展望下2022. 按理说在农历年写更好，但是这几天刚好有空，想了比较多，就提前按阳历来吧。&lt;/p>
&lt;p>2021是巨变的一年，万幸大都比较顺利。1月 SHABAO 上岸，3月绩效 375 公布，5月家里打官司胜诉，8月晋升通过，10月换了工作。&lt;/p>
&lt;p>进入 30 / 8 ，年纪的第 30 岁，工作的第 8 年。年纪总是自己想要避讳的一点，总觉得自己走了很多弯路，虚度了很多年光阴，年纪大了随之而来的压力，即将下滑的职场竞争力，随之而来的就是焦虑。想了些办法处理自己的焦虑，效果不佳。很像这几年的新冠，人终归要学会与之共处。&lt;/p>
&lt;p>生活上出门的时间少了很多，多了很多独处和思考的时间。陪伴家人的时间略微多了一些，爸妈都来杭州住了几天，体检，SHABAO 妈妈也来了几天。但是对家人们的关注还是不够，一些事情没有处理好。&lt;/p>
&lt;p>还有其他。看了 30 多本书，还不错。财务上投资亏损很多，需要痛定思痛。&lt;/p>
&lt;p>写好了明年的OKR，灵感主要来源于前几天跟老板聊天，以及这几天读书，和看到他人的的一些年度总结。&lt;/p>
&lt;p>给自己画了3个大O，每个KR 下都具体拆分了多项，每个季度回顾和总结下。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>O: 个人：优雅、爱
&lt;ul>
&lt;li>KR1: 有信仰和坚持，经历，体验更多，有广度和深度，勇气&lt;/li>
&lt;li>KR2: 爱，陪伴家人&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>O: 工作：优秀IC &amp;amp; 初级LD，2021 S2 绩效 &amp;gt;= m+
&lt;ul>
&lt;li>KR1: 个人技术深度 #架构专题&lt;/li>
&lt;li>KR2: 招聘，领导，管理4+团队成员 #领导力&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>O: #FIRE ：个人收入占比不低于10%来源非工资收入
&lt;ul>
&lt;li>KR1: 美股投资波段操作，每周至少两次交易 0/108&lt;/li>
&lt;li>KR2: 投资观的构筑&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>每个 O 都可以展开写几篇感想，作为挖的坑吧，后面再慢慢补。&lt;/p>
&lt;p>2022 年的关键字，我希望是 #勇气 ，如附图的真嗣君一样。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://halfbit.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/202204020125721.png" alt="">&lt;/p></description></item><item><title>1228 在字节用 Go 写业务代码的意义</title><link>https://run.halfbit.top/post/1228-%E5%9C%A8%E5%AD%97%E8%8A%82%E7%94%A8-go-%E5%86%99%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E4%BB%A3%E7%A0%81%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89/</link><pubDate>Tue, 28 Dec 2021 02:26:37 +0000</pubDate><guid>https://run.halfbit.top/post/1228-%E5%9C%A8%E5%AD%97%E8%8A%82%E7%94%A8-go-%E5%86%99%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E4%BB%A3%E7%A0%81%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89/</guid><description>&lt;p>又是被 Go 语言血虐的一天。&lt;/p>
&lt;p>本来一天能写完的代码，硬生生非常专注的写了一天，只完成了预期进度的 20%不到。&lt;/p>
&lt;p>下班在路边等车的时候，仔细思考了下，为什么我需要要用有限状态机去管理业务动线，状态机的好处究竟是什么？又联想起之前做的leetcode 1839：longest-substring-of-all-vowels-in-order ，隐约找到了有限状态机设计的哲学。&lt;/p>
&lt;p>想起以前在阿里的时候，这种事情三下五除二早就用 Java 写完几十遍了，为什么到了字节，我要开始仔细思考设计呢？固然和我不同阶段关注的点不一样，但是我能感觉到，在力排众议选择 Go 作为业务团队的项目研发语言，字节在造有史以来最大的一个轮子。&lt;/p>
&lt;p>习惯了 Java 生态后，用 Go 的痛苦无处不在，时刻提醒着你，为什么没有依赖注入，为什么没有 Bean 管理，单例什么时候创建和回收，实现一个基于容器生命周期的注册简直天方夜谭，为什么没有继承，隐晦的接口实现，平铺的包结构，一页代码有半页的 *if err != nil *。&lt;/p>
&lt;p>吹个 Go 的拥趸们常挂在嘴边的彩虹屁，就是 Go 语言崇尚简单，所以啥都没有，说白点，就是刀耕火种，在 Java 生态中已经烂大街的编程范式，在 Go 里面就要重新实现，重新造轮子。&lt;/p>
&lt;p>为什么字节要选择 Go 语言呢？&lt;/p>
&lt;p>当然我不相信这是一个业务团队的领导者们经过切实调研后精心设计的选择，毕竟作出决定的 3-1，3-2，4-1 们，早已经脱离一线编码了，前两段说的痛苦，他们不可能可以切身体会。&lt;/p>
&lt;p>我更倾向于另一个答案：政治正确。&lt;/p>
&lt;p>在字节为什么选 Go 是政治正确呢？因为字节是工程师文化，要在传统 BAT 巨头下引领技术浪潮，Go 是其他巨头都没有采纳的方案，选择 Go，意味着在这一生态下，字节有绝对的话语权，在这一个生态下，有非常多的轮子可以造。&lt;/p>
&lt;p>那造轮子有什么好处呢？&lt;/p>
&lt;p>造轮子直接的好处是可以逼迫你思考，间接的好处是可以帮助你学习。&lt;/p>
&lt;p>回想下之前那篇 &lt;a href="https://run.halfbit.top/">1222 不内卷的文化怎么来？&lt;/a>，轮子在 Go 生态下，会沿着 Justifiability 这条纵轴从下到上构建出来。先是最基础的 SOA 框架（基于thrift的kitex）、MQ（暂时还没有）、Consul（偏不要zk）等，而且现在连这些都谈不上好用，相信后续会有更多的想阿里内部一样丰富的中间件和技术产品涌现出来。&lt;/p>
&lt;p>我一直认为作为工程的同学，在技术上，要做到无畏，没啥技术是有多难掌握不了的，只要架构设计合理，落地是不成问题的，然后这两天就感觉自己被啪啪打脸，在技术落地的成本上，切换生态后，确实需要重新校准。&lt;/p>
&lt;p>虽然有点难受，不过我真的觉得这是挺好的机会。可以从头思考一些之前习以为常的设计，离开了 Java 和阿里这个长年致力于让业务工程同学越来越不会写代码的生态，重新享受钻研编码的乐趣。&lt;/p>
&lt;p>也算是痛并快乐着了。&lt;/p></description></item><item><title>1227 《牛奶可乐经济学》</title><link>https://run.halfbit.top/post/1227-%E7%89%9B%E5%A5%B6%E5%8F%AF%E4%B9%90%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/</link><pubDate>Mon, 27 Dec 2021 00:06:37 +0000</pubDate><guid>https://run.halfbit.top/post/1227-%E7%89%9B%E5%A5%B6%E5%8F%AF%E4%B9%90%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/</guid><description>&lt;p>一本不错的经济学科普读物，我想给这本书打个高分。&lt;/p>
&lt;p>虽然书中有很多解释经不起推敲或者解释有点牵强，但是我觉得作者的立意和背后传达的思考习惯非常有启发意义。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>作者是为了推翻经济学给人的古板和充满公式、定义、数学公式的晦涩难懂的印象，从身边有趣的小事来捕捉经济学的踪迹。&lt;/li>
&lt;li>从身边的小事，多多思考，会发现背后有意思的原因。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>我最近在听吴军的数学通识，里面也反复强调，学习数学，重要的是对数据规律的理解，经历从公理到定理到设计一系列路径的理解，不仅掌握字面上的数学知识，更能掌握体系化的数学思考方式。&lt;/p>
&lt;p>这本书仿佛也有异曲同工之妙。&lt;/p>
&lt;p>经济学理论，无非也是来源于人类的真实生活，从最早的古典经济学对理性人的表述，到行为经济学对人的心理学的探寻，理解从生活到理论的发展，才是不仅掌握理论知识，更学习思考方式的好方法。&lt;/p>
&lt;p>最有意思的一点，是书中对内卷现象的经济学论述，大致表述为，如何避免 &amp;ldquo;race to the bottom&amp;rdquo; ，可以理解为是内卷 &amp;ldquo;involution&amp;rdquo; 的另一种大白话表述。从供需和所有权的理论出发考虑，所有人都被 “内卷” 裹挟后，结局就是对谁都没有好处的“竞次”。之前网上刚好有个无厘头的段子，讲的是葵花宝典流传到江湖后，所有人为了更厉害都去练，就导致了所有人都自宫了，但是都依然分不出高下，所以武林上就达成默契，练这门功夫人人得而诛之。“个人动机与集体动机不符，所以国家要对行为加以管制。” 所以美国的法律认定雇主允许员工自愿加班而不支付加班工资属于非法行为。&lt;/p>
&lt;p>所以这本书真的有意思的点在于启发我们观察和思考身边的社会现象，背后蕴含的经济学原理，对从事的电商零售行业的同学想必更有启发。&lt;/p></description></item><item><title>1221 滞后效应</title><link>https://run.halfbit.top/post/1221-%E6%BB%9E%E5%90%8E%E6%95%88%E5%BA%94/</link><pubDate>Tue, 21 Dec 2021 01:53:37 +0000</pubDate><guid>https://run.halfbit.top/post/1221-%E6%BB%9E%E5%90%8E%E6%95%88%E5%BA%94/</guid><description>&lt;p>过去一周偷懒了没写，想写的内容其实挺多的，抽个感触比较深的聊一聊。&lt;/p>
&lt;p>上上周的负能量有点太多了，归根结底还是自己不够耐心。想来选择去字节，选择离开舒适区，决定的出发点不就是让自己不舒适吗？&lt;/p>
&lt;p>仿佛那天SHABAO问我的，让你再选一次，你还会选字节吗？&lt;/p>
&lt;p>我肯定还会选字节。&lt;/p>
&lt;p>选了字节后，这些痛苦和不舒适不就应该是自己所预见的吗？觉得痛苦就逃避，埋怨是外部原因导致的，岂不是自欺欺人。&lt;/p>
&lt;p>刚好周末听吴军的数学通识，谈到积分的滞后效应：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;ol>
&lt;li>凡是需要通过积分获得的数量，它的结果会滞后于瞬间变化，有时还要经过相当长的时间滞后才能看到。&lt;/li>
&lt;li>这种由积分获得的数量，一旦大到被大家都观察到之后，要逆转这个趋势是非常难的。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;img src="https://halfbit.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/202204020122270.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>刚开始努力，就想看到成效，得到他人的认可是不切实际的。&lt;/p>
&lt;p>上周五约之前的同事吃饭也聊到：有的时候得等。&lt;/p>
&lt;p>后半周自己的心态已经逐渐释然了，作为供应链的新人，如果产出的设计方案能得到在供应链多年经验认可的同事的认同，就已经是一件很了不起的事情了，不要看客观的知识量的差异，多关注过程中自己思考理解能力，交流沟通技巧和架构能力的锻炼。&lt;/p>
&lt;p>还发现了，家务给我带来的治愈效果非常惊人。&lt;/p>
&lt;p>周六下午的时候，就开始打扫卫生，洗衣服，更换被褥，晒晒太阳。确定性的事情带来确定性的好转，就算是微小的环境的改变，也可以让自己开心很多。&lt;/p>
&lt;p>边做家务边想起来电影《类人猿行动》里面的一个桥段，男主安抚行动前过于紧张的同伴，是让同伴将弹夹的子弹全数推出又一枚一枚推入，这样重复的简单动作，聚焦在细节上，就可以抚慰情绪。真是异曲同工。&lt;/p></description></item><item><title>1212 拥抱WEB 3.0</title><link>https://run.halfbit.top/post/1212-%E6%8B%A5%E6%8A%B1web-3.0/</link><pubDate>Sun, 12 Dec 2021 23:39:37 +0000</pubDate><guid>https://run.halfbit.top/post/1212-%E6%8B%A5%E6%8A%B1web-3.0/</guid><description>&lt;p>本来今晚想写个严肃点的话题，聊一聊这两天读的架构书的一些思考，但是觉得上一篇刚比较沉重，这篇不如轻松点，聊下最近接触的好玩的 Web 3.o的一些内容。&lt;/p>
&lt;p>周五晚上听到一个 Twitter Space 的分享，谈到 Web 3.0 的趋势，聊到了人类社会到目前已经被验证成功的商业模式，在 Web 3.0 下都会有全新的形式：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>电商&lt;/li>
&lt;li>游戏&lt;/li>
&lt;li>广告&lt;/li>
&lt;li>增值服务&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>这个想法真的非常有意思，想象空间也非常大。&lt;/p>
&lt;p>现在Meta（FaceBoook），Bytedance ，都在元宇宙抓紧布局，想要把握 Web 3.0 在游戏的突破，但是结局会怎样呢？推荐大家都去读一篇长文《雪崩才是元宇宙的必然》：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>如果一定要挑出现阶段“元宇宙”技术蓝图最大的逻辑问题，那么显而易见——真正的“元宇宙”，根本就不该让Faceook这种寡头来创造。和崩溃边缘的糟糕现实相比，流光溢彩的虚拟世界才是躲避一切苦难的归宿；至于这片乐土的创造者，则是一群偏执到近乎鲁莽、相比于盈利更重视内容素质的怪胎，再加上无数认同这些怪胎的Geek。*&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Web 2.0 时代的巨头们，注定在3.0时代是被抛弃的，Web 3.0 是真正属于每一个参与者的，去中心化的。再补充一个视频，讲的深得我心。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>本来想直接传上来的，但是一直在审核，想看的直接搜：美国国会举行听证会，加密公司高管阐释Web3.0&lt;/em>
这恰恰是本篇文章最想嘲讽Web 2.0 的地方啊哈哈，送上门的案例。
内容都是把控在中心化的巨头公司，写了也不是你的，想说也得别人同意。&lt;/p>
&lt;p>前面讲了一通，这周主要玩的是：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>买了十年的 ens 域名（ &lt;em>runbao.eth&lt;/em> ），未来 ens 就是你在元宇宙的全局 ID，再也不用记一长串的地址编码了。&lt;/li>
&lt;li>基于这个域名，开通了一个去中心化的博客（又），地址是: &lt;a href="https://mirror.xyz/runbao.eth">https://mirror.xyz/runbao.eth&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>然后就是一些投资什么的，这里就不讲了。&lt;/p>
&lt;p>总之，Web 3.0 精髓就是参与。去中心化的产品，可能通过各种形式来奖励参与者，但是自己投身进去体验，去感受，踩在新一代技术潮流的浪花上玩一下，才是程序员最开心的时候呀。&lt;/p>
&lt;p>祝大家下周搬砖愉快～&lt;/p></description></item></channel></rss>