<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Run</title><link>https://run.notbyai.space/</link><description>Recent content on Run</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Mon, 29 May 2023 01:55:58 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://run.notbyai.space/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>5月流水账：工作/感受/创造/阅读</title><link>https://run.notbyai.space/post/reading-23-0529/</link><pubDate>Mon, 29 May 2023 01:55:58 +0800</pubDate><guid>https://run.notbyai.space/post/reading-23-0529/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>注1: 今天本来想在GoodRead上记录今天读的书，但是非常奇怪的交互，让我意外清空了我在GoodRead记录的所有书籍，索性就回到这里，也算是长期停更后的一个小小的契机。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="工作">工作&lt;/h2>
&lt;p>4月份是年度的绩效周期，往往紧接的5月份会是变化的一个月。&lt;/p>
&lt;p>前几个月持续的紧凑的项目管理和沟通协调已经消耗了我的大多数精力，导致基本没什么代码量。&lt;/p>
&lt;p>从而开始更加的深入的思考怎么进一步的去攀登Career Ladder。&lt;/p>
&lt;p>期间有听到一期播客节目：&lt;a href="https://afterschool2021.substack.com/p/30#details">别玩他们的有限游戏，我们创造自己的无限游戏&lt;/a> ，也深深觉得自己深陷这个有限有限，但是心态并不愤懑，坦然觉得既然在享受这个游戏带来的认可和物质回报，就索性继续做到力所能及的做好。&lt;/p>
&lt;p>总是在即将到来的6月份的目标是回到工程师的本职上，花更多时间在代码上。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://halfbit.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/202305290214686.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>因为之前不愉快的经历，关于工作的感想没办法在公开场合过多讨论，恐怕这也是一个很不公平的游戏规则，所以也是 maimai/Blind 等社区大受欢迎的原因。&lt;/p>
&lt;h2 id="感受和创造">感受和创造&lt;/h2>
&lt;p>今年最不能绕开的技术话题就是 AI，所以围绕 AI 做了一些探索：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>给 Auto-GPT 贡献了一个微不足道的PR：&lt;a href="https://github.com/Significant-Gravitas/Auto-GPT/pull/970">Use UTF-8 encoding for reading config file&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>做了一个 AI 领域的公众号，目前以 +50关注/d 的速度缓慢增长中，希望能让自己Learning In Public的同时，给未来留下更多可能&lt;/li>
&lt;li>装了一台台式机，把玩了AI画图，训练语言模型，训练声音模型等等场景（虽然最后主要用途还是用来打各种游戏..&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>昨天非常开心去参加了开源之夏组织的线下聚会，遇到了很多年轻的开发者，非常酷。
程序员大多时候是孤独的，面对的是电脑和屏幕，但是遇到一个个活生生的面孔，真的有非常大的力量的注入。开源社区真的是非常蓬勃和有生命力的。也非常羡慕现在的年轻人们，可以很早的参与到软件生态中来。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://halfbit.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/202305290226552.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>更值得一提的是混进了停摆多年又重启的 &lt;a href="https://hzlug.org/about/">HZLUG&lt;/a> ，之前在推上看到图拉鼎和一众开发先驱们提到，没想到因缘际会还能在现场找到组织。&lt;/p>
&lt;h2 id="阅读">阅读&lt;/h2>
&lt;p>今年的阅读量非常堪忧，绝大多数的空闲时间都被“AI焦虑”吞噬。
关于今年的阅读目标我大致有以下几个书单，列举在此，再给自己立一个flag：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>TL/Manager成长路线：成为技术领导者，The Staff Engineer&amp;rsquo;s Path，Senior Mindset，别让猴子跳会背上，五种时间&lt;/li>
&lt;li>经济/财务：漫步华尔街，风险投资史，小岛经济学&lt;/li>
&lt;li>感兴趣/通识：芯片战争，千脑智能，Make Something Wonderful&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>今天读了《投资第一课》这本小书，作者构筑了一个投资系统，由三个部分构成：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>个人认知和投资哲学&lt;/li>
&lt;li>能力圈和投资标准&lt;/li>
&lt;li>投资策略&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>分别给出的具体解释是：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>八个原则为基础逐步演化而来的：1资产配置决定绝大部分收益2.股票背后是公司所有权3.市场都是有周期的4.市场短期波动不可预测，波动不是风险5.买入价格应具备安全边际6.不懂不做，基于能力圈做决策7.投资是逆人性的8,投资是科学更是艺术，没有标准解决方案每个人的投资哲学，决定了他懂得什么样的投资，也划定了其能力范围。只要不超出这个范国，他就拥有了一种能令其表现超过市场平均值的竞争优势。&lt;/li>
&lt;li>以中等，甚至偏低的估值，买入能代表中国经济发展趋势的指数基金。&lt;/li>
&lt;li>
&lt;ol>
&lt;li>买什么 我所说的“好资产”，对普通投资者来说，最为适合的是指数基金，以及指数增强基金和主动型基金。2.什么时候 买按月检视，定期购买。3. 买价根据 “股市温度计”查看，低估时购买更多。4. 如何买 现金。5. 买入的比例 分散投入到沪深300指数、中证500指数以及消费、医药等指数基金。6.投资过程的监控 具体标的不需监控，指数基金会照顾好它们自己。7.何时卖当股市温度计显示市场出现高估，或者定期再平衡的时候进行卖出。8.投资组合结构和杠杆不用杠杆。9.如何寻找投资机会 等待，不需要寻找。将时间更多地放在自己的工作和生活上，提高可用于投资的本金。10.应对市场崩溃等系统性冲击的方法 无需应对，大多数冲击反而是更好的投资机会。11.出错了怎么办 承认自己的错误并且卖出。分析错误，改进系统，避免下一次再犯。12.系统无效时怎么办 在投资系统运行的过程中，你需要不断进行观察、反思，使其迭代。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>经过前两年股市中的起伏，也确实知道自己是一个平均投资者，在这本书中得到非常中肯的建议，果真还是开卷有益。&lt;/p></description></item><item><title>焦虑=没有理解什么是意义</title><link>https://run.notbyai.space/post/to-do-most-important/</link><pubDate>Sun, 09 Oct 2022 02:17:58 +0800</pubDate><guid>https://run.notbyai.space/post/to-do-most-important/</guid><description>&lt;p>最近观察身边的人的焦虑，反思了自己的焦虑，我发现，焦虑是因为没有理解什么是意义。&lt;/p>
&lt;p>朋友A不想忍受职场PUA，抱着佛系的心却常常被迫卷，跟我说焦虑是因为他感觉很可怕，每天睁眼醒来上班，深夜下班，没有个人的时间和爱好，找不到自己的价值是什么。他说，如果以后去外企，不是为了用一份清闲的工作养老，而是作为跳板，在外企松弛的工作时间之余找到自己的爱好和价值。&lt;/p>
&lt;p>朋友B在工作上比较卷，但是深感当前职场环境的不确定性，对继续留在杭州城市不寄希望，一直在闲暇时间准备算法，提前准备上海落户，筹划着未来随时可以到上海继续下一份工作。&lt;/p>
&lt;p>一直在这个焦虑的漩涡里面挣扎，直到被海德格治愈：我们不是时间，我们也不拥有时间，我们就是时间。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>時間是捲走我的一條河，但我就是河；時間是撕碎我的猛虎，但我就是老虎；時間是吞噬我的烈焰，但我就是火。
Jorge Luis Borges&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>焦虑来源于我们想好好使用这有限的岁月，在这有限的岁月功成名就，衣食无忧，但生命的意义，恰恰不是“利用”岁月去得到什么，而是“岁月”本身。&lt;/p>
&lt;p>还记得上一次全身心的一个人散步是在什么时候吗？不是边走路边刷手机，边听音乐/播客或者边跟别人聊天。我急切的想用各种体验充斥时间，但此次此刻的体验却被我们完全忽视，街边的风景，擦肩而过的路人，红绿灯，树，鸟，楼，夕阳，云，风，雨，这些生命的体验，难道不比时间线上远在万里之外的新闻更能给我带来感动吗？&lt;/p>
&lt;p>等等，你叫我活在当下，那岂不是意味着不要奋斗了？寒号鸟的故事听过没？生命的意义，难道不在于进步吗？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>“Pain + Reflection = Progress”
Ray Dalio&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这个矛盾的解法来自于纳瓦尔：发现自己的专长。特长就是别人做起来很痛苦但是我乐在其中的事情。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>运用专长，发挥杠杆效应，最终你会得到自己应得的。
纳瓦尔&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>但是我还不知道我的专长是什么怎么办？别急，去发现，只要始终记得：“做下一件最必要的事。”&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>陌上花开，可缓缓归矣
吴越王&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>这就是我最近关于焦虑和人生意义的思考。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>附图是参考九宫格写作绘制的大纲&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://halfbit.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/202210090220113.jpg" alt="">&lt;/p></description></item><item><title>谈谈工作</title><link>https://run.notbyai.space/post/work-vs-job/</link><pubDate>Fri, 02 Sep 2022 02:20:44 +0800</pubDate><guid>https://run.notbyai.space/post/work-vs-job/</guid><description>&lt;p>度过了这个苦夏，秋意习习，心情也豁然开怀，终于有心情一叙。&lt;/p>
&lt;p>今天先聊聊工作。&lt;/p>
&lt;p>不管再怎么不想聊，工作依然是最近几个月生活的绝对重心，遑论近几个月附带的心理压力，已经远超以往职业生涯的任何时期。
5，6月份开始，之前的同事朋友开始被裁员影响，连带着心情和焦虑双双紧绷。7月份组织架构调整，接下来就是接近一个月的四处救火。
对于自己情绪的低迷状态，一度觉得下面说法很有道理：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://halfbit.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/202209020223783.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>因为不想再因为工作的不顺影响心情，中间一度心理上刻意排斥工作，连带排斥与编程相关的一切要素，结果发现适得其反，自己的状态更差，闲暇时的心情更不坦然。
而后又听到翻转电台FlipRadio的一期播客节目《&lt;u>翻电问答 • 77续 | 人格测试与志业选择：什么叫我“更适合”从事的工作？&lt;/u>》，里面谈到了一个观点：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>韦伯在《以学术为业》中说：目前流行一种心态，把这项无可置疑的真理变成崇拜偶像的借口，这些偶像就是“人格”（Persönlichkeit）与“个人体验”（Erleben）。这种崇拜充斥大街小巷与各种报刊，在年轻人的圈子里，尤为风行，这是可以理解的。这两个偶像彼此紧密连在一起：一般认为，“个人体验”构成人格，并为人格本质的一部分。
翻转电台FlipRadio&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>概括下来套用到自身，即可以说我之所以选编程作为我的工作，是因为从个人体验上把编程作为是一件重要的事情并且愿意为之投入时间和精力。所以因为自己认为重要的事情推进的不顺利而产生个人体验上的不愉快，是一件再自然而不过的事情，应该坦然接受。&lt;/p>
&lt;p>额外再想要引述另一期播客节目飞书组织进化论的《&lt;u>E43｜姜Dora：上班耽误了我的工作&lt;/u>》的观点：不想让上班耽误了工作，上班意味着在于在工位待满时间，而工作意味着什么在上一段已经论述。&lt;/p>
&lt;p>因为编程就业环境的恶化加上当下工作的不顺利，导致心理上的抵触/逃避/急于证明自己，导致上班纯粹沦为消解了真正热爱的工作意义的待满时间，恐怕就是这段时间自己非常差状态的原因。&lt;/p>
&lt;p>前阵子读《纳瓦尔宝典》也能够感受到，曾经普世的成功标准，在当下已经逐渐消解，人们开始逐步开始关注个体，关注自身感受的成功。所以 “个人体验” 是需要放到内心的第一位的。&lt;/p>
&lt;p>应当把 “个人体验” 凌驾于 “他人体验” 之上，这是一个醍醐灌顶的视角。如果我想要追求工作进展的顺利，我就应该更严厉督促他人。如果我想要更多输入，我就应该要求更多交流。瑞达利欧在《原则》中也提到，优秀的领导者，对于他人感受的关注度都是较低的。&lt;/p>
&lt;p>因为我热爱的是工作，而不是这份 “上班” ，热爱应该被坚守，职场的不顺只是职场发展的历练，不应该对自己的热爱有所否认。&lt;/p>
&lt;p>也许我会发现更多认为是重要的生活组成部分，毕竟这个奇妙的世界有太多魔法。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>附：是某一天饭后在河边散步看到的蜘蛛织网
&lt;img src="https://halfbit.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/202209020228094.jpg" alt="">&lt;/p></description></item><item><title>5月阅读：中国历代政治得失/The Psychology of Money/Radical Candor</title><link>https://run.notbyai.space/post/readings-2022-05/</link><pubDate>Sat, 28 May 2022 16:51:10 +0800</pubDate><guid>https://run.notbyai.space/post/readings-2022-05/</guid><description>&lt;h2 id="中国历代政治得失5-">《中国历代政治得失》5 ⭐️&lt;/h2>
&lt;p>一本绝佳的探讨中国历史各个朝代的制度的小书。
读完《置身事内》后对宏观政治经济制度有了初步的感觉，这本书更是作为一个绝佳的补充，从更大的尺度上满足了我对这个命题的好奇心。
作者作为一个新中国成立之交的一个国人身份也非常妙，刚好站在封建朝代的结尾，看过西方的民主制度，看到新兴的共产思想，虽然谈及当下的笔墨不多，依然能感受到作者着笔中的高下之感。
近期疫情之后，看到各地的疫情政策，宏观制度，民众反应，更感个体在整个国家/历史进程上的渺小，曾经沧海难为水，看的更清楚，个体能有修齐之成就足矣。&lt;/p>
&lt;h2 id="the-psychology-of-money-5-">The Psychology of Money 5 ⭐️&lt;/h2>
&lt;p>这是一本关于财务管理的入门向的书，但是读来实在是让我相见恨晚。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>第一,財務結果取決於運氣,不受才智與個人努力影響。這句話某個程度來說沒有錯,而且本書稍後也會詳加闡述。但是,第二點(而且我認為更普遍的情況)是,財務成功不是硬科學,而是軟實力,你的言行舉止比專業學識更重要。我稱這種軟實力為&lt;strong>致富心態&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>书中探讨的财务管理的观点实在能大大缓解对投资的焦虑心态。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>直到一九八○年代,「每個人都應該有、而且應該得到有尊嚴的退休權利」的概念才確立,而且從此以後,帶著尊嚴退休的做法,就變成期待人人都會拿自己的錢去儲蓄與投資。
請讓我重申這個想法有多新穎:美國人退休主要使用的儲蓄工具四○一(k)直到一九七八年才問世;羅斯個人退休安排計畫(Roth IRA)則是到一九九八年才誕生。要是換算成人類的年齡,差不多才開始可以飲酒而已。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>我們多數人都不擅長為了退休存錢和投資,這一點應該沒有人會驚訝。我們都不瘋狂,不過我們全都是新手。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>财务管理的习惯和方式确实应该因人而异，而且有最佳实践，这两个并不矛盾，重要的就是在一个比较长的时间尺度上，找到一个最适合自己的财务管理方式。
当然目标也是因人而异，书中的观点也被反复引用：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>掌控你的時間,就是金錢付給你最高的紅利。最有價值的財富是有能力每天一早醒來時說:「今天我可以做任何我想做的事。」&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>所谓的财富自由，就是可以拥有支配自己时间的自由。如果我有了时间，我喜欢/想要做什么，回答了这个命题，才能决定，你真正需要多少钱。&lt;/p>
&lt;p>权衡风险/摆脱焦虑和FOMO/长期主义，实在是必备的修炼，自勉。&lt;/p>
&lt;h2 id="radical-candor-4-">Radical Candor 4 ⭐️&lt;/h2>
&lt;p>这是一本构筑新时代职场关系的指南，目标读者大概适合在美国西海岸的科技公司，因为不太适合中文职场环境所以少给一颗星。&lt;/p>
&lt;p>这是一本面向主管的书，我觉得同时对主管和下属两个身份都能受益（毕竟没多少人不是下属，就算Ta本身也是主管）。理解主管的思路和视角，更有助于建立跟主管的信任管理。&lt;/p>
&lt;p>为什么我觉得不适合中文语境呢？刚好最近听的一期播客也有聊到中国科技公司的职场环境。美国科技公司的主管，更像是为了下属打工，因为下属们有非常多的机会，不干了随时可以到外面别的公司/行业去，而且美国语境下的人人平等的意味更为浓厚，所以主管有主观意愿去维护跟下属的关系，如果在像谷歌等特别倡导扁平文化的公司，可能主管需要掌握更好的领导艺术。但是中文语境下，上下的关系更为敏感，信息差更大，具备开放公司文化的优秀的科技公司已经是少而又少，一位具备书中优秀特质的主管更是难得，成为这种类型的主管，也不会给职业生涯带来显著的加分。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://halfbit.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/202205281731937.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>特别想提到的就是上图中作者关于职场生涯的不同阶段/发展趋势的理解，实在是令人耳目一新。（虽然也不一定适合国内科技公司语境），但是有助于分析当前自己和他人的发展阶段，找到自己的生活重心和职业定位/目标。&lt;/p>
&lt;p>而且作者对于裁员的观点/对于工作意义的观点，都让人非常喜欢，摘附如下。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>一個人如果無法在兩年內用出色的工作證明自己，幾乎就沒機會了。那時就該幫助他們另覓可以展現才華的工作，那時我們也該開始替團隊尋找會大放光芒的替補人選。對某些人來說，這意味著離開Google、去做更符合自己夢想的工作，比方說，去當老師或景觀建築師，或是開一家茶飲店。有時候，當事人則會繼續從事類似的工作，但選擇規模較小、讓他們更能成為萬事通的企業。有時候，你就是需要把人丟出安樂窩，讓他們學著展翅。雖然做出改變很痛苦，但就以上這些情況來說，當事人終究會更幸福快樂。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>《金融時報》（Financial Times）的記者露西．凱勒薇（Lucy Kellaway）曾有一番坦率的發言，她說到為何她之前選擇在某些公司任職：「我去過摩根大通，後來到了《金融時報》，因為只有這些公司給我工作。當時這是選擇這些公司的好理由，至今仍是。」&lt;/p>
&lt;p>努力工作賺錢，以支應你想要過的生活，這沒有錯，這很有意義。有個極有智慧的人曾經對我說：「大約只有百分之五的人在人生中從事真正的志業，而他們讓其他人因此感到迷惘。」&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>你身為主管的工作不是提供使命感，而是深入了解每一位直屬部屬，知道他們每一個人如何從自己的工作中得到意義。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>WFH &amp; 4-Hour Workweek</title><link>https://run.notbyai.space/post/4-hour-workweek/</link><pubDate>Wed, 04 May 2022 15:15:37 +0800</pubDate><guid>https://run.notbyai.space/post/4-hour-workweek/</guid><description>&lt;p>五一假期的最后一天下午，等来了EHS的通告，下周继续居家办公。&lt;/p>
&lt;p>刚好读完 The 4-Hour Workweek 的最后一章，鼓励大家从每天照常上下班打卡的日常中解放出来，寻求无固定时间/地点的工作环境。作者甚至帮读者设计了与老板谈判的技巧，准备步骤，成功或者失败后的应对方式。没想到这个环境于现在的很多人来因为疫情，来的这么不费吹灰之力。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>0310第一个WFH通告
&lt;img src="https://halfbit.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/202205041650040.png" alt="">&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>当然来的顺其自然，往往不是件好事，并非来自主观目的性强的要求，得来后也往往不知道怎么处理。好比我的大学生活，虽然是一所不错的院校，但当继续求学不过是教育体制的巨大惯性推动的，在更换了环境和教学方式后不知所措，不知不觉间就虚度过去。&lt;/p>
&lt;p>所以总在内部看到相关的讨论，期望早日恢复工区办公，期间我也返回工区数次，也看到有不少同事主动申请豁免政策在工区办公。&lt;/p>
&lt;p>不能/不想在家办公的原因有很多：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>免除家庭成员/家务/家中环境对注意力的干扰&lt;/li>
&lt;li>物理隔离办公/生活环境，还原 “下班” 这个显著边界带来的幸福感&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>显然这两个问题，都来源于自律。成熟的自律是什么，在《少有人走的路》这本书中有探讨（我还没读过，听吴军的《硅谷来信》引用过其中观点）。4-Hour 中也对上面的问题做了分析。“下班” 这个概念，是公司赋予的，我们真正需要做的重要的事情，会因为 “下班” 而有所不同吗？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>假装忙碌，通常是为了掩饰自己逃避了那些必须做又很难做好的事情。躲避难做但又重要环节的做法有很多，如你可以给几百个根本无效的潜在销售对象打电话，重新整理你的Outlook联系人，在办公室里翻找那些你并不真正需要的文件，或者在毫无必要的情况下，花好几小时优化你的手机。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>对自己想要什么，需要什么，当前最重要的事情是什么，对这个问题的清醒认知才是重要的，往往我们为了偷懒不去思考，把自己的时间用上下班来安排，用虚假的忙碌来填充，得到一份虚假的满足和成就感。&lt;/p>
&lt;p>所以，下周开始的WFH，我要守住 8h/d 的工作底线（希望可以更少）。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://halfbit.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/202205041707488.png" alt="">&lt;/p></description></item><item><title>核心逻辑？</title><link>https://run.notbyai.space/post/awareness/</link><pubDate>Mon, 02 May 2022 21:38:37 +0800</pubDate><guid>https://run.notbyai.space/post/awareness/</guid><description>&lt;p>看到近期的互联网频发的裁员的消息，看到圈内非常多的讨论，身边各种人的现状，自己也经历去年并不很“划算”的一波跳槽，汇总了一大些“浴中奇思”，记录如下。&lt;/p>
&lt;p>在大厂中攀登 Career Ladder 是需要努力和技巧的，上一篇文章提到的《意义革命》，以及更面向工程师的 Staff Engineer: Leadership beyond the management track ，都做了深入探讨。&lt;/p>
&lt;p>在大厂攀登 Career Ladder 积累的核心竞争力，普适性是很有限的。经过多年的锤炼，往往只是习惯了大厂中高举高打的做事风格，学会了在宏伟铺开的企业目标中成为一个合格的螺丝钉。&lt;/p>
&lt;p>去年跟阿里的一位准 P8 同事聊天，他以能够成担任一名中小企业的 CTO 为个人的目标，规划自己的职业生涯，刻意训练自己的表达能力，思考方式。在读的书，也是通识类居多。
从我观察到的身边认识几代互联网人看。第一代在 08 年前就加入阿里的，已经带着巨额的财富退休，不管怎么嚯嚯，依然有绝对的经济实力，这类不谈。第二代在 08 - 15 年间加入阿里，财富不及第一代的远超自由的程度，以杭州2套房（含1学区房）为标准，资产总额千万级别，要么依然在阿里的一个高位，要么成为互联网公司的高层，接近自由，上班比较轻松，生活中规中矩。
第三代部分来源第二代人，在 15-20年加入字节，凭借低于120美金的期权授予价格，目前依然在字节中努力奋斗，期望未来搭上近乎等同第一代人一般的快车。
第四代人，在大厂努力攀登 Career Ladder ，期权远看不到自由的可能，内心焦虑迷茫。&lt;/p>
&lt;p>其实第二，三，四代人，是一样的。近期被大厂 “毕业” 的，部分是大厂的资深 P8 及以上，包括未来的第三代人，“毕业”之后，他们在大厂积累的财富，往往也在市场被 “重新分配” 。经历蚂蚁上市，大厂离职，投资失败返贫的，数不胜数。&lt;/p>
&lt;p>不禁让我思考，我们期望在未来享受舒适体面的生活，核心的逻辑到底来源哪里。&lt;/p>
&lt;p>最近一期刘飞跟也谈钱的播客节目中，谈到一个观点：很多人都想赚很多钱，都想财富自由，但是很多钱是多少钱才够呢？财富自由后干什么呢？&lt;/p>
&lt;p>埋头在大厂攀登 Career Ladder ，努力加班赚钱，是否只是一种偷懒的行为呢？通过出售自己的时间来换取收入，是一种边际效应非常低的行为，这个观点多年前在《富爸爸穷爸爸》中也探讨过。&lt;/p>
&lt;p>所以，属于我的核心逻辑是什么呢？
虽然有一些模糊的想法，但是现在的我还给不了一个确切的答案。&lt;/p>
&lt;p>但是我有一些面向未来的事情应该在今天就开始做的：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>保持一个健康的身体，这是一切未来的基础，经历了疫情之后更是催生了一个大火的 HowToLiveLonger 项目&lt;/li>
&lt;li>投资自己。多想想做了这个事情，对自己的好处是什么，自己的成长在哪里，多余的可以溢出给公司，溢出给我的文章，但是前提，是自己有成长&lt;/li>
&lt;li>投递长期有益的关系。亲情，爱情，和实在的友情&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>以上。&lt;/p></description></item><item><title>《意义革命》</title><link>https://run.notbyai.space/post/the-meaning-revolution/</link><pubDate>Sun, 01 May 2022 14:21:09 +0800</pubDate><guid>https://run.notbyai.space/post/the-meaning-revolution/</guid><description>&lt;p>本书的作者，弗雷德·考夫曼，同时著有《清醒：如何用价值观创造价值》，这两本书都是我读过的对职场最有帮助的书。&lt;/p>
&lt;p>《清醒》揭示了一个合格的职场人的素质有哪些，而《意义革命》则是更进一步，对领导力和自我发展的启示。&lt;/p>
&lt;p>这里我很不想使用领导力这个词，不仅源于国内对于领导力的广泛的误读，妖魔化的诠释和滥用，以及我曾经经历过糟糕的经历。力更容易让人理解为一种 “术”，而非作者更想表达的，一种 “素养”。&lt;/p>
&lt;p>在职场中，我经历的历任管理者，只有现在这位，最接近书中描述的领导者。也是这本书开篇就能吸引我的原因，书中的原话 “不要把人视为资源” ，我当前的管理者也多次对我们强调。&lt;/p>
&lt;p>过往的管理者，往往行使着公司授予的权力，对下级下发命令，不关注人的成长，不启发下级的成长。曾经在这种管理之下的我，也未曾意识到问题。间接可以推测整个公司的生产力是低下的。一线的执行者也是迷茫的。&lt;/p>
&lt;p>这个伤害不仅体现具体的工作执行上，还体现在困难和危机的处理上。这两天在字节内网闹的很凶的绩效的申诉，其实在阿里也每年都有，但是在字节，让我看到不一样的是，大家更关注的是管理者的姿态。直接主管匿名发文洗白，间接主管在社交平台的高姿态发声，内审同事的不恰当处置，都一步步点燃了一线同学的愤怒。&lt;/p>
&lt;p>同时深感受益的还有另一个立场：站在在作为被领导的镜像位置上。我更能理解作为领导者他们面临的问题。在构建一个倡导领导素质的团队中，怎么更好的配合领导者，从而使自己成为一个更好的领导者。&lt;/p>
&lt;p>最后回到书名，意义，领导他人为什么有助于对意义的寻求，个人的突破，也是个耐人深思的观点。&lt;/p>
&lt;p>想必这本书会作为一本案头书，在未来被我反复翻看。&lt;/p></description></item><item><title>《置身事内》</title><link>https://run.notbyai.space/post/lifer/</link><pubDate>Fri, 08 Apr 2022 01:21:09 +0800</pubDate><guid>https://run.notbyai.space/post/lifer/</guid><description>&lt;h3 id="关于这本书本身">关于这本书本身&lt;/h3>
&lt;p>这本书的阅读体验非常棒，主要有几个来源：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>通俗易懂的叙述，介绍了微观/宏观的政府和经济的现象。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>读者的立场，作者站在跟大多数读者（包括我）的同一边，从非政策制定者的角度，探讨政治经济政策的客观影响，并倡导人文主义的政治/经济理念，读来也十分亲切。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>探究讳莫如深的官场秘事，政府事务，官员的决策，在作者的笔下亦无神秘之处。如作者文中的观点，政府和企业的边界是很模糊的。满足了读者们的好奇心，如爱读红楼梦的“宫闱秘事”的读者一样。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>解释的工具。我的书架上一直摆着一本书，书名就是《解释的工具》，虽然一直没读，但是这本书也仿佛可以呼应那本书名，解释了大多数读者亲身经历的社会变革的深层原因。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>这本书的作者也参加过播客节目《随机波动》，当时听了一些，对作者朴实的学者风范印象颇深，果然作品也并未让人失望。&lt;/p>
&lt;h3 id="直接的一些感想">直接的一些感想&lt;/h3>
&lt;p>个人仅仅是时代中的一粒浮萍。&lt;/p>
&lt;p>书中介绍的94年税改，是近代政府经济政策的一次重大转折。作为亲历者，尽管当时非常小，依然记得94年前，征税的执法者暴力踹开家门征税的恐怖画面。&lt;/p>
&lt;p>为响应更早的三线布局政策，西安交通大学也在同一时期从上海拆分迁移到内陆西安。在50年后我选择它成为母校，遗憾错过了一线城市的绝佳的发展机遇。&lt;/p>
&lt;p>当然也有好的，没有沿海城市的开放招商，也没有家乡的办厂发展，贫瘠的农村的小小家庭怎么培养两个大学生。&lt;/p>
&lt;p>近期的疫情政策，特别是上海出人意料的应对方式，更能印证书中的观点：民生和以人为本的缺失。&lt;/p>
&lt;p>虽然作者在书中还是乐观积极为主，但是个人不得不从个体的角度，更多的探究如何顺应政策和时代的背景，获得更大的收益。宏观经济的知识容易对个人产生虚妄的自信，结合宏观经济的理念，还原到个体的实实在在的财务管理上，才是真正的智慧。&lt;/p>
&lt;h3 id="微观和宏观的思考方式">微观和宏观的思考方式&lt;/h3>
&lt;p>虽然经济学向来有宏观和微观两个视角（案上也积灰已久），但是作者的观点和分析方式是特点鲜明的：纯粹探讨宏观经济和通行规律没有意义，必须结合实际场景（比如中国官场，政府和投资的深度结合）来分析，才更有意思，更有价值。而且在章节编排上，特意先探讨微观，再探讨宏观，是一个明显的抽象的思路。&lt;/p>
&lt;p>之前我也聊过一篇 &lt;a href="https://run.halfbit.top/post/1108-%E6%8A%BD%E8%B1%A1%E6%80%9D%E8%80%83%E8%BF%98%E5%8E%9F%E7%9C%8B%E6%B8%85%E7%9C%9F%E7%9B%B8/">抽象=思考，还原=看清真相&lt;/a> ，近期在实际做架构的过程中，也跟团队的同学们多次探讨。&lt;/p>
&lt;p>现在大多数工程做系统设计的视角，更多的还是在具体的实现方案/具体的问题上，而不是试图做抽象设计来解决更多的通用问题，更遑论 具体-抽象-具体的多轮推演。&lt;/p>
&lt;p>这本书就是一个非常棒的示范。&lt;/p></description></item><item><title>0321 消极性的缺失</title><link>https://run.notbyai.space/post/0321-%E6%B6%88%E6%9E%81%E6%80%A7%E7%9A%84%E7%BC%BA%E5%A4%B1/</link><pubDate>Mon, 21 Mar 2022 02:05:37 +0000</pubDate><guid>https://run.notbyai.space/post/0321-%E6%B6%88%E6%9E%81%E6%80%A7%E7%9A%84%E7%BC%BA%E5%A4%B1/</guid><description>&lt;p>去年写过一篇文章《无聊时间》，是受到一期播客节目的启发。无独有偶，昨天又听到一期播客，又聊到类似的话题，从而读了主播推荐的韩炳哲的《倦怠社会》，仿佛是对自己近几年状态的精确制导，近几月尤甚。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>有两种不同形式的能力。积极的能力是去做某事。与之相反，消极的能力是不去做某事，按照尼采的说法，是说“不”的能力。这种消极的能力有别于单纯的无能，即没有能力做某事。无能仅仅是积极能力的反面。它本身也是积极的，由于它和某件事物联结在一起，即它无法完成某事。消极的能力则超越了这种束缚于某件事物的积极性。它是一种不去做某事的能力。如果一个人缺少了消极的能力，那种不去感受某物的能力，而只有积极的能力，即感受的能力，那么感官将无助地面对汹涌而至、不由自主的刺激和冲动。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>不知道从何时开始，甚至是从大学刚毕业开始，自己就在一条“积极”的道路上。不管是上海，还是杭州，这两座城市被资本赋予的意义甚嚣尘上，个人总在不经意间被裹挟。自主的积极性成为了企业催眠员工的手段，进而渐渐渗透进个人潜意识，导致了个人主体性的消失。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>现代晚期的功绩主体不屈服于任何人。事实上，他已经不再是一个主体，因为主体的根本属性即是屈从（subject to）。他把自我积极化，解放自我，使其成为一个建设项目。从主体转化为项目却没有消除束缚。曾经来自他者的约束如今变为自我约束，后者却伪装成自由。这一发展变化同资本主义生产关系存在密切关联。当生产力达到一定程度时，自我剥削比他者剥削更有效率，功能更加强大，因为自我剥削伴随着一种自由的感觉。功绩社会是自我剥削的社会。功绩主体不断剥削自我，直至精力枯竭。他发展出一种自我攻击，并往往以自我毁灭为终结。建构自我的项目（Projekt）如同一枚子弹（Projektil），功绩主体开枪瞄准自身。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>在警惕自我攻击的倾向同时，怎么区别有意义的个人价值的实现，以及无意义的过度倦怠呢？&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>&lt;strong>一味的忙碌不会产生新事物。它只会重复或加速业已存在的事物。&lt;/strong>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>我想答案可能是：决策。有消极意义的决策，不是做什么，而是选择不做什么。&lt;/p>
&lt;p>从去年到今年，在工作中让我最痛苦的两件事，都源于对自我不认可的事情的承诺。除了有讨好型人格倾向以及对自己发展危机的恐惧，更多的是决策的缺失，消极性决策的缺失。&lt;/p>
&lt;p>我们很容易总结我们做了什么，却不容易总结我们没做什么。原本不应该做的，却强行占有了过多的精力，消耗了信任，消解了更多本该有意义的时间和思考。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>当他表面看来无所作为时最为活跃，当他独自一人时最不孤独。&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>附图 《有熊谷守一在的地方》&lt;/p>
&lt;p>希望未来也能拥有这独一份心境&lt;/p></description></item><item><title>0315 心力</title><link>https://run.notbyai.space/post/0315-%E5%BF%83%E5%8A%9B/</link><pubDate>Wed, 16 Mar 2022 00:07:37 +0000</pubDate><guid>https://run.notbyai.space/post/0315-%E5%BF%83%E5%8A%9B/</guid><description>&lt;p>穆阿迪布之所以能做到英勇无畏，也许是因为他从一开始就知道结局，一步也不离开他预见到的路径。这一点，他说得非常清楚。“我的行为就是验证我的预言，事实将证明，我是神明的终极仆从。”这样一来，一切力量都将为他所用，他的朋友和敌人都崇拜他。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>《沙丘2 沙丘救世主》&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>《问题》：事情开始的时候，我们能否预判到过程的风险，能否预判谁未来适合在什么岗位发展。如果与预判不符合，过程中需要额外采取什么样的手段来控制风险。&lt;/p>
&lt;p>这些问题最近一直萦绕着我，最近答案渐渐浮现，问题就在于心力的锤炼。&lt;/p>
&lt;p>以前在阿里的时候，每年做大促PM，往往预示着一个人第二年得到提名晋升的机会。还有阿里文化一直倡导的脑力、心力、体力，缺一不可。这些现象，直到最近，才慢慢对自己产生意义。&lt;/p>
&lt;p>大促是一年中最重要，最复杂的任务，完成它所需要的预判能力和应对能力要求很高。那怎么得到所谓的预判能力和应对能力，离不开脑力，心力，体力。足够的脑力为了快速理解问题，拆解复杂度，给出应对方案。心力为了时时跟进千头万绪的遗留问题，确保事事有着落。体力则是一切的根本。&lt;/p>
&lt;p>有一句老话说： To lead is to anticipate 。&lt;/p>
&lt;p>为什么公司中，需要有业务架构师，有业务TL，因为他们可以基于自己的经验，预判业务的发展，预判有价值（ROI高）的方向投入资源，因为他们的预判能带来最大的价值。&lt;/p>
&lt;p>在 NG / Junior / Pre-Senior 的阶段，往往从大头兵心态提供体力和堪堪的脑力，逐步能够完成工作/复杂工作/高效地完成复杂工作。到了 Senior 之后，对心力的要求是最高的。到这个阶段的切换过程是令人痛苦的，不仅要完成部分 Senior 应当承担的具体工作，还需要跟进事情，及时调整，预判方向，引领他人。&lt;/p>
&lt;p>别忘了，除了工作，还有生活。&lt;/p>
&lt;p>如果工作忙碌的档口，老师电话来，小孩在学校发烧了/把别的小孩揍了，还能否有足够的心力，继续兼顾工作/生活？&lt;/p>
&lt;p>心力是宝贵的资源，在不能准确预判的时候，投入足够的心力是可以把事情做好的。心力不够了，体力就会大受其累，疲于奔命。&lt;/p>
&lt;p>感谢 Guangzhao，Momoka 最近提供的情绪价值，如果没有，自己很难熬过这段时间。总是感慨，身边的人都很强很厉害，是阿里出来的佼佼者，不仅脑力出众，心力和沟通能力都非常棒，自己也看到不少差距。好在看到差距意味着有努力和成长的方向，如果自己再选一次，依然会做这个选择，那就无憾。&lt;/p></description></item></channel></rss>